# Prologue

Carole Lewis était plus lente que les autres mineurs, elle ne clôturait souvent que deux libres par journée. Ce n'était pas par manque d'aptitude, elle était très douée pour la lecture, ni par paresse, mais parce qu'il lui était agréable de prendre son temps. Parce que ça n'avait pas d'importance. Parce qu'elle aimait s'imaginer que tout cela, sa vie, faisait partie d'un jeu, dont elle serait une pièce, manipulée pour la distraction d'êtres supérieurs. Elle acceptait ce rôle, mais avec inconvenance. Avec un sourire qui dit à qui saurait le lire : je ne suis pas dupe, mais il me plaît de vivre comme il vous plaît.

Chaque fois qu'elle extrayait un libre, Carole suivait la même routine. Elle le dégageait de son étagère, veillant à n'en érafler aucune page et prenant soin de ne pas déplacer les pierres déjà en place, disposées avec soin devant les libres qu'elle avait terminé. Elle se rendait alors au centre de la pièce, où se trouvait un tabouret, un pupitre sur lequel reposait un pinceau, une large soucoupe de terre cuite posée à terre, et une jarre ovoïde en osier tressé, haute comme un bras. Elle prenait place sur le tabouret, puis, à l'aide du pinceau, elle brossait le libre toujours fermé, projetant la poussière dans la soucoupe. Ensuite, elle posait le libre sur le pupitre et en observait quelques instant la couverture de carton. Elle ne renoncait jamais à ce lent rituel. Pourtant rien n'ornait la couverture d'aucun libre. Celle-ci était simplement un peu plus épaisse que les pages qu'elle dissimulait, et contrairement à elles, invariablement vierge de tout caractère. Seules quelques marques aléatoires, un léger jaunissement, l'incrustation de quelque particule, la trace d'un insecte, lui permettaient d'échapper à l'uniformité des 6561 couvertures des 6561 libres qui remplissaient les 27 niveaux des neuf étagères qui couvraient les trois murs de la salle dont Carole est la mineure. Sa salle. Parmi les milliers de la bibliothèque, peut-être les milliers de milliers.

Carole ouvrit le premier libre de sa journée. Elle le faisait précautionneusement car les pages, souvent, étaient légèrement collées entre elles par l'œuvre du temps. La première ligne de la première page était appelée le titre, et la seconde l'autre. On n'avait jamais trouvé deux libres avec le même titre et le même autre, même s'il en existait nécessairement un très grand nombre dans la bibliothèque, aussi on avait décidé que cela suffisait pour désigner un libre. Certains libérateurs pensaient que le titre servait à décrire le contenu du libre, c'était parfois vrai, et c'était alors plus élégant, cela tout le monde en convenait. Quand à l'autre, il y avait plusieurs théories, mais la plus communément admise était que cela renvoiyait à une âme à naître, à qui serait dédiée la fermeture du libre. À la troisième ligne commençait le texte. Ainsi le premier libre de la journée de Carole avait pour titre M VOJWFST RVF E BVVSFT BQQF et pour autre MMFOV MB CJCMJPVIFRVF TF DP. Sa première ligne était NQPTF E VO OPNCSF JOEFGJOJ . Elle vérifia que les 27 lignes de 27 caractères que contenait la page ne formait aucun mot. Écrits-vains. Puis, elle répéta cette absence de lecture pour chacune des 728 autres pages qui composaient le libre. Régulièrement Carole s'accordait une gorgée de thé tiède, tendait l'oreille à un froissement lointain ou effaçait une goutte qui perlait à son front. Elle investissait ces instants simples d'un réel plaisir. Il lui arrivait aussi de fermer quelques minutes ses yeux pour les reposer, même si la lumière était généralement d'excellente qualité dans la bibliothèque, et qu'elle n'avait aucun effort à faire pour lire, en dehors des rares jours nuageux, ou de grand vent, lorsque le sable mêlé à l'air obstruait les rayons du soleil. Ce ne serait pas le cas aujourd'hui et la journée s'annonçait particulièrement chaude. À la mi-journée, elle referma le libre, prit une petite pierre de la jarre, sans sembler la choisir, se leva, replaça le libre à son emplacement d'origine et déposa juste devant la petite pierre, de couleur noire. Libre-libre.

La tâche des mineurs ne consistait pourtant pas à tourner les pages des libres pour vérifier qu'elles ne contenaient rien, mais au contraire à y chercher des mots. Mais le fait était rare. L'immense majorité des libres ne contenaient rien d'autre que des suites de caractères auxquelles il n'était pas loisible de donner de signification. Des suites composées de l'un des 27 signes qui composaient l'alphabet. Voilà près de cinq ans que Carole avait choisi la vocation de mineure, aussitôt sa formation achevée, à l'âge de treize ans. Elle n'avait durant tout ce temps trouvé qu'une poignée de libres-mâles et trois libres-d'âmes d'intérêt secondaire. C'était bien maigre mais cela n'avait pas d'importance. Elle aimait le jeu pour lui-même, gagner ne l'intéressait pas. Elle ne pensait même pas que chercher à gagner eût un sens. Que quoi que ce soit eût un autre sens que le plaisir qu'on voulait bien y prendre. Certains disaient qu'elle ne prenait pas les choses au sérieux. Elle avait toujours été convaincue qu'il n'y avait rien de plus sérieux que de faire de chaque instant de sa vie un instant de plaisir. Pourtant, à l'âge maintenant assez avancé de dix-huit ans, elle commençait à éprouver une certaine lassitude. Elle n'était plus aussi légère, ne riait plus si spontanément, oubliait d'apprécier certains instants, se surprenait à penser que le simple plaisir de faire partie du monde n'était peut-être pas suffisant, finalement.

Après avoir enclos le premier libre de sa journée, elle prenait une pause plus longue. Elle se contentait d'observer la salle qu'elle occupait comme si elle la découvrait. Sa salle. Celle à laquelle elle consacrerait certainement sa vie. Une salle pareille à celles qu'exploraient, ailleurs dans la bibliothèque les autres mineurs, pareilles à toutes les salles de la bibliothèque. Elle laissait son regard vagabonder. Toutes identiques. Elles se composaient de trois murs de la hauteur de trois âmes, trois fois plus longs que hauts. Contre chacun des trois murs étaient creusées trois étagères de 27 niveaux, hauts chacun comme une main ouverte et pouvant accueillir chacun 27 libres de 729 pages. Entre chaque étagère se trouvaient deux ouvertures qui permettaient d'entrer ou de sortir de la salle. L'étiquette commandait de passer d'une salle à l'autre en empruntant l'ouverture située à sa droite. Il était néanmoins très rare que deux âmes se croisent à l'entrée d'une salle. Les murs totalement couverts de libres, étaient vierges de tout ornement. Seuls les champs des étagères et l'embrasure des ouvertures laissaient apparaître la pierre légère et friable. Le plafond était formé de trois plans, également en pierre, faiblement inclinés pour former un tétraèdre aplati dont le centre était composé de trois blocs triangulaires en quartz. Ceux-ci laissaient ainsi passer la lumière permettant l'éclairage de la salle. Chaque salle donnait sur trois autres salles identiques, et ainsi, chaque mineur, lorsqu'il occupait son pupitre, pouvait apercevoir par les ouvertures d'autres mineurs s'affairer. Cette conception donnait l'opportunité de quelques saluts, de quelques attentions qui rendaient cette vocation un peu moins solitaire.

Si toutes les salles étaient identiques par leur agencement comme par le nombre des libres qu'elles recelaient, chacune était unique par le contenus de ses libres. Par la possibilité qu'elle renferma un libre exceptionnel. Le dessein de tout mineur. Tandis que Carole observait ses voisins, elle guettait une expression, un clignement d'œil, un souffle, qui auraient trahi la présence d'un mot sous leur doigt. Si elle n'avait pas l'ambition de trouver elle-même quelque chose de rare, elle se rêvait première spectatrice de la découverte de l'un de ces trésors. Peut-être une phrase, un paragraphe, qui sait, une page.

Carole tourna la première page du nouveau libre qu'elle avait disposé sur le pupitre et en lu la première ligne. CRIME ET CHATIMENT LIBRE VN. Elle marqua une courte pause, leva lentement les yeux, observa qu'on ne la regardait pas. Durant une dizaine de secondes elle ne ressentit absolument rien. Puis son rythme cardiaque s'accéléra. Elle ne prononça pas un mot, n'exprima rien, son visage, ses mains immobiles. Sur la seconde ligne, elle lu FRIEDRICH WILHELM NIETZSCHE. Ses yeux glissèrent sur la troisième ligne, PAR VNE SOIREE EXTREMEMENT . Son pouls battait à présent si fort qu'il lui semblait l'entendre. Sa main tremblante glissa sur le bord du pupitre, dans le pot, et y chercha une des rares petites pierres blanches perdues au milieu des noires. Elle les palpait cherchant à en reconnaître la couleur par le seul touché, ses yeux ne parvenaient pas à quitter la première page du libre, couverte de mots. PAR VNE SOIREE EXTREMEMENT CHAVDE DV DEBVT DE JVILLET VN JEVNE HOMME SORTIT DE LA TOVTE PETITE CHAMBRE QV IL LOVAIT DANS LA RVELLE S. ET SE DIRIGEA D VN PAS INDECIS ET LENT VERS LE PONT K.

Elle n'osait tourner la page.

Elle la tourna pourtant. Puis les suivantes, et fût submergée de mots. De phrases.

Elle savait ce qu'on attendait d'elle, exercice maintes fois répété, refermer le libre, le remettre à sa place, le marquer d'une pierre blanche et appeler un inventeur pour qu'il en enregistre l'emplacement. Mais elle ne savait pas comment le faire, parce que son corps ne lui appartenait plus, parce que, finalement, aucun mineur n'était préparé à cela.

Carole referma le libre mais le laissa sur le pupitre. Elle prit son escabeau afin d'atteindre le dernier libre du dernier niveau de la dernière étagère de la salle. Étagère neuf, niveau 27, libre 27. Elle le consulta précipitamment, debout, perchée sur son escabeau, sans le dépoussiérer, presque brutalement, manquant déchirer les pages, effrayée à l'idée absurde qu'elles aussi fussent couvertes de mots, que tous les libres de son étagère puissent l'être, que peut-être tous les libres de la bibliothèque... Mais celui-ci ressemblait bien à un libre-libre, peuplé uniquement d'écrits-vains. Elle descendit de son escabeau et le rangea à la place qu'occupait le CRIME ET CHATIMENT LIBRE VN de FRIEDRICH WILHELM NIETZSCHE. Puis elle rangea le CRIME ET CHATIMENT à la place libérée, tout en haut de la salle. Elle n'avait aucune raison, alors, de faire ce qu'elle venait de faire.

Pourtant, elle venait de violer un principe fondamental de la cité, personne ne déplaçait les libres.

Lorsque le porteur d'eau paru, quelques minutes plus tard, Carole réalisa que son acte risquait à présent d'être découvert et qu'on la blâmerait pour cela. Tandis qu'elle tendait son outre pour la remplir, qu'elle prenait un morceau pain, elle ne pouvait s'empêcher de fixer l'emplacement où elle avait rangé le CRIME ET CHATIMENT LIBRE VN, à l'endroit où l'étagère rejoignait tout à fait le plafond, dans le coin de la pièce triangulaire, à sa droite. Elle ne cessait de jeter des regards à ses voisins. Elle appréhendait la visite d'un inventeur. Carole pensait qu'elle avouerait son forfait si l'un d'entre eux entrait dans la pièce. Le porteur d'eau repartit, ses voisins ne prêtaient pas plus attention à elle que de coutume, et aucun inventeur ne vint ce jour lui rendre de visite.

Il commençait à faire sombre quand elle réalisa que les pièces voisines étaient toutes deux vides. Marcus Alius et Gabriela l'avaient-elle saluée en partant ? Sûrement, pourquoi ne l'auraient-ils pas fait. Elle ne s'en souvenait pas. Elle n'entendait plus aucun bruit provenant des salles proches. Elle devrait partir également, on lui demanderait sinon, pourquoi elle finissait si tard alors qu'il faisait déjà presque nuit. On ne lui demandait pourtant jamais rien. Le libre devant elle était presque terminé, il n'en restait que quelques pages, elle avait travaillé plus lentement encore que de coutume. En même temps qu'elle prit conscience d'une douleur sourde qui lui serrait le ventre, Carole remarqua que le morceau de pain que lui avait apporté le porteur d'eau était toujours sur la table. Elle n'avait pas mangé de la journée. Elle le fixa quelques instants, puis à nouveau le coin de la dernière étagère et l'incroyable libre qu'elle contenait à présent. Un libre-mère, un libre-plage. Peut-être un libre-ivre. CRIME ET CHATIMENT LIBRE VN de FRIEDRICH WILHELM NIETZSCHE. Elle prononça ces mots à voix haute, comme une formule magique, comme un sort qu'elle se lançait à elle-même. Comme un défi. Elle ressentit un léger vertige, des fourmillements dans les mains. Elle ne pourrait pas. Elle n'aurait pas la force. Elle pouvait encore tout remettre en ordre. Elle termina le libre-libre qui se tenait sur le pupitre, à côté du morceau de pain. Elle le remit en place, le marqua d'une pierre noire. Elle allait tout remettre en place. Elle se saisit de l'escabeau avec précipitation, mais alors qu'elle tentait de le positionner, elle choqua l'étagère dans un bruit mat du bois contre la pierre. Elle s'immobilisa, l'escabeau dans les mains, écouta, le regard posé sur un libre qui avait été légèrement abîmé par l'accident. Elle attendit. N'entendit rien. Peut-être était-il si tard qu'il ne restait plus personne dans la bibliothèque. Si on la trouvait maintenant l'escabeau en main, ne serait-ce pas suspect ? Elle frissonnait, fiévreuse. Elle finit de positionner l'escabeau, monta les quelques barreaux, et saisit le CRIME ET CHATIMENT. Elle descendit lentement de l'échelle, ses jambes lui paraissaient mal assurées, elles pourraient se dérober. Elle se sentait engourdie comme si l'incommensurabilité de ce qu'elle tenait entre ces mains était d'un poids trop lourd pour son corps. Elle n'osait le poser, ce qui lui aurait pourtant permis de ranger l'échelle. Elle n'osait le remettre à la place qui aurait dû être la sienne. Elle ne bougeait plus, elle le regardait.

Carole souhaita à ce moment qu'un inventeur entrât, la prît sur le fait, la fît séquestrer peut-être pour son forfait, mais la libérât de cette sensation nouvelle, cette angoisse. Qu'elle n'était pas sûr de savoir intégrer. Qui venait bouleverser ses règles. Détruire l'équilibre de son existence.

Elle posa finalement le libre sur le pupitre, et l'ouvrit.

L'escabeau était toujours en place, il n'avait rien à y faire, elle serait prise d'un instant à l'autre, voilà qui ne pouvait faire de doute, il était tard, elle avait été bruyante, il faisait presque noir, personne ne restait dans la bibliothèque alors qu'il faisait si sombre. Que risquait-elle pour un tel forfait sur un tel libre ? Son esprit était si embrouillé. Elle ne savait pas. L'avait-elle jamais su ? L'idée même avait-elle jamais existé ? Elle saisit sans y penser le couteau que lui avait offert Ada, qui lui servait d'ordinaire à couper son pain. Elle se défendrait peut-être si l'on entrait à présent. Saurait-elle seulement ? L'idée de se battre ne lui était jamais apparue jusqu'alors. Frapper avec une lame ? Elle regarda l'ouverture de la salle qui s'enfonçait plus profondément dans la bibliothèque. Elle pourrait aussi s'enfuir par là. On disait que des âmes vagabondes vivaient cachées au cœur de la bibliothèque. On ne disait pas comment elles vivaient.

Elle pressa le fil de la lame sur le bord de la première page et, d'un coup, la trancha.
